[光緒十六年五月廿三日襄陽府排單.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:光緒十六年五月廿三日襄陽府排單.jpg "fig:光緒十六年五月廿三日襄陽府排單.jpg")，[光緒十六年](../Page/光緒.md "wikilink")（1890年）五月廿三日。\]\]
**襄阳府**，[北宋时设置的](../Page/北宋.md "wikilink")[府](../Page/府_\(行政区划\).md "wikilink")。

## 歷史

[宣和元年](../Page/宣和_\(北宋\).md "wikilink")（1119年）升[襄州置](../Page/襄州.md "wikilink")，[治所在](../Page/治所.md "wikilink")[襄阳县](../Page/襄阳县.md "wikilink")（今[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[襄阳市](../Page/襄阳市.md "wikilink")[汉水南](../Page/汉水.md "wikilink")[襄州区](../Page/襄州区.md "wikilink")）。辖境约今湖北省[襄阳](../Page/襄阳市.md "wikilink")、[谷城](../Page/谷城县.md "wikilink")、[南漳](../Page/南漳县.md "wikilink")、[宜城等市县地](../Page/宜城市.md "wikilink")。为[京西南路治](../Page/京西南路.md "wikilink")，後成為[南宋的軍事重鎮](../Page/南宋.md "wikilink")。

[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")[至元年间](../Page/至元_\(忽必烈\).md "wikilink")，改置[襄阳路](../Page/襄阳路.md "wikilink")。

元末[龙凤十年](../Page/龍鳳_\(韓林兒\).md "wikilink")（1364年，[甲辰年](../Page/甲辰.md "wikilink")），[朱元璋的政权改为襄阳府](../Page/朱元璋.md "wikilink")。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武九年](../Page/洪武.md "wikilink")（1376年），属[湖广布政司](../Page/湖广布政司.md "wikilink")，二十四年（1391年），改属[河南布政司](../Page/河南布政司.md "wikilink")，复属湖广布政司，[治所在襄阳县](../Page/治所.md "wikilink")。[成化十二年](../Page/成化.md "wikilink")（1476年）十二月，分置[鄖陽府](../Page/鄖陽府.md "wikilink")。终明一朝，襄阳府领[均州](../Page/均州.md "wikilink")，六县：襄阳县、[宜城县](../Page/宜城县.md "wikilink")、[南漳县](../Page/南漳县.md "wikilink")、[枣阳县](../Page/枣阳县.md "wikilink")、[谷城县](../Page/谷城县.md "wikilink")、[光化县](../Page/光化县.md "wikilink")\[1\]。

[清朝初年](../Page/清朝.md "wikilink")，沿袭明制，属湖广布政司。[康熙三年](../Page/康熙.md "wikilink")（1664年），属[湖北布政司](../Page/湖北布政使司.md "wikilink")。评价：[冲，繁，难](../Page/衝繁疲難.md "wikilink")，隶[安襄郧荆道](../Page/安襄郧荆道.md "wikilink")。下领均州，六县：襄阳县、宜城县、南漳县、枣阳县、[穀城县](../Page/穀城县.md "wikilink")、光化县\[2\]。辖区约今湖北省[丹江口市以东](../Page/丹江口市.md "wikilink")，[枣阳以西和蛮河以北地](../Page/枣阳市.md "wikilink")。[嘉庆时](../Page/嘉庆.md "wikilink")[白莲教](../Page/白莲教.md "wikilink")[刘之协等在此起义](../Page/刘之协.md "wikilink")。1912年废。

## 注释

[Category:宋朝的府](../Category/宋朝的府.md "wikilink")
[Category:元朝的府](../Category/元朝的府.md "wikilink")
[Category:明朝的府](../Category/明朝的府.md "wikilink")
[Category:清朝的府](../Category/清朝的府.md "wikilink")
[Category:湖北的府](../Category/湖北的府.md "wikilink")
[Category:襄阳行政区划史](../Category/襄阳行政区划史.md "wikilink")
[Category:十堰行政区划史](../Category/十堰行政区划史.md "wikilink")
[Category:1119年建立的行政区划](../Category/1119年建立的行政区划.md "wikilink")
[Category:1912年废除的行政区划](../Category/1912年废除的行政区划.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·志第二十·地理五》襄阳府元襄阳路，属河南江北行省。太祖甲辰年为府，属湖广行省。九年属湖广布政司。二十四年六月改属河南，未几，还属湖广。领州一，县六。东南距布政司六百八十里。襄阳倚。正统元年，襄王府自长沙迁此。南有虎头山，又有岘山。东南有鹿门山。又西有隆中山。汉水在城北，亦曰襄江。白河在城东北，与唐河合，南入汉，谓之白河口，亦曰三州口。又西北有青泥河，南有浮河，西南有檀溪，下流皆入於汉。北有樊城，有樊城关巡检司，后移於县东北之柳树头。又东北有双沟口巡检司。又西有油坊滩巡检司，嘉靖十九年移於县西北之北泰山庙镇。宜城府东南。东有汉水。西有蛮水，亦曰夷水，源出房县，流至县界，入汉水，其支流曰长渠。又有沶水，自汉中流入，合於蛮水，谓之沶口。又有疏水，在县东北，自南漳县流入，注汉，谓之疏口。南漳府西南。西北有荆山。南有蛮水，又有沮水，又有漳河，流入当阳县，合於沮水。东有方家堰、西南有金厢坪二巡检司。又西有七里头巡检司，后移於保康县之常平堡。枣阳府东北。洪武十年五月省入宜城县，后复置。东南有白水，南有浕水流合焉，西流於沔水，此县内之白水也。又西南有滚河，流入襄阳之白河。东北有鹿头店巡检司。谷城府西少北。东北有汉水，又有均水流入焉，谓之均口。又有筑水，经县治东南，注於汉水，曰筑口。西有石花街巡检司。光化府西北。洪武十年省入谷城县。十三年五月复置。旧治在西。隆庆末，改建於阜城卫，即今治也。东有马窟山。北有汉水。东有白河，即氵肓水，自河南新野县流入，有泌河流合焉。西北有左旗营巡检司，万历中，徙於县旧城。均州洪武二年七月以州治武当县省入。南有武当山，永乐中，尊为太岳太和山。山有二十七峰、三十六岩、二十四涧。北有汉江，一名沧浪水。东北有均水，自河南淅川县流入。又东南有黑虎庙巡检司。东南距府三百九十里。郧阳府成化十二年十二月置。领县七。又置湖广行都指挥使司於此。
2.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·志四十二·地理十四》襄阳府：冲，繁，难。隶安襄郧荆道。顺治初，沿明制，属湖广布政司。康熙三年，属湖北布政司。东南距省治六百八十里。广六百七十里，袤二百七十里。北极高三十二度五分。京师偏西四度二十分。领州一，县六。襄阳冲，繁，难。倚。东南：鹿门。西南：虎头。南：岘山。西：隆中山。汉水自穀城来，迳城北，入宜城。城四周有堤，谓之襄阳城堤。对岸即樊城，古重镇也。东北淯水，自河南唐县入，名唐河。合浊水，名唐白河。县别有白水，自东来会。又西北清泥河，东淳河，皆入汉。同知、丞驻樊城。吕堰、双沟二巡司。油房废司。汉江、吕堰二驿。汉江今移城中。宜城冲。府东南一百二十里。西：石梁。东南：赤山。南：太山。汉水自襄阳会潼水入，迳县东，入锺祥。西南蛮水，一曰鄢水，又曰夷水，合瀰水，与其支津木里沟、长渠皆入汉。又沶水自汉中来，合于蛮水，谓之沶口。北疏水，亦名襄水，土人呼涑水，亦自★口入汉。东南楼子汊、南康坡汊、北羊祜汊，皆汉水之旁出也。西：田家集巡司。南：鄢城驿。南漳简。府西南一百二十里。西南有八叠山，一名柤山，又名沮山，吴朱然、诸葛瑾北出沮中，即此。西有荆山，左氏传所云“荆山九州之险”是也。漳水出焉，下流至当阳会沮水入江。其北深溪河，蛮水入，曰榨洛河，迳大鸿山，至城南，入宜城界。有方家堰巡司，后移保安镇。南有鸡头关，东北有石河铺。枣阳冲，繁，难。府东北一百四十里。东：霸山。东南：资山。南：瀴源山，瀴水所出。东：大阜山，白水所出。又东南昆水，西南浕水，合白水下流入于淯水，至襄阳入汉。西南蔡水，西流亦入淯水。有湖河、鹿头、双河、太平诸镇。穀城简。府西北一百四十里。湖北提督驻。西北：穀城山，县以此名。西南：薤山。南：金斗。东北：汉水自光化入，亦曰穀水。南：筑水，一名南河，东入沔，谓之筑口。北：汎水，一名古羊河，或曰北河，至城东，与筑水合。有花石街、张家集二巡司。张家集后移驻太平店。光化简。府西北一百八十里。西北：三夫山。汉水自均州入，迳城西，有涓水流入，历上涓、中涓、下涓三口入穀城。又黑水、排子、朱寨诸河下流皆入焉。东南旧有茨湖，今湮。有左旗营巡司，后徙县南老河口。均州简。府西北三百九十里。南：武当，一曰太和，亦曰篸上山，明时尊为“太岳”，浪河、曾水并出焉。汉水自郧远河口入，又东为禹贡沧浪之水。其由浪河入者，有殷家河、萧河，其由曾水入者，有黄沙、小芝、水磨、笃河。又均水自州南流，至光化之小江口，亦入之。有草店、浪河诸镇。光绪四年置孙家湾巡司。